\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%encoding
%--------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
%--------------------------------------
 
%Portuguese-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage[portuguese]{babel}
%--------------------------------------
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}


\title{
		Métodos Determinísticos de Investigação Operacional
\\
		Trabalho prático nº1
\\
		MIEI --- Ano Letivo de 2015/16
}
\author{
\\
		\textbf{Universidade do Minho}		
\\
\\
    G30:
\\
    a71369 Octávio José Azevedo Maia
\\
    a71929 Pedro Daniel Silva Pinto
\\
    a72023 João Manuel Ferreira da Silva
\\
	a72028 Nuno Jorge Pereira Oliveira
\\
    a72399 Rui Jorge Araújo Freitas	
\\
}

\newpage

\makeindex

\begin{document}

\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Parte 1}

\subsection{Determinação da lista de atividades}

Para gerarmos a rede de projeto relativa ao nosso grupo, utilizamos o número de aluno \textbf{a72399} procedendo assim à remoção do nodo 9, dando origem à seguinte rede.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{MDIO.png}
	 \caption{Rede de projeto}\label{fig:utl}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Modelo do caminho mais longo}
O modelo do caminho crítico (caminho mais longo num trajeto entre o inicio e fim) consiste em escolher variáveis de decisão boleanas que representem as ligações dos nodos, por exemplo \textbf{X12} (ligação entre o nodo 1 e o nodo 2). 
\\\indent Caso uma variável assuma o valor \textit{\textbf{1}}, este arco pertencerá ao caminho crítico relativo ao trajeto em questão; caso contrário, se tomar o valor \textit{\textbf{0}}, não pertencerá. Assim sendo, a cada variável de decisão está associado o custo de fazer esse caminho (custo do nodo final do arco), por exemplo \textbf{5 Xi6}. 
\\\indent Estes valores irão depois ser usados na função objetivo, de modo a maximizar a soma de todas estas componentes, obtendo assim o valor do caminho crítico.
\\\indent
Relativamente às restrições do modelo, sabemos que temos de respeitar as precedências indicadas pelo grafo do projeto, sendo também necessário que o balanço de todos os nodos sejam nulos (todas as quantidades que entram no nodo têm de sair). 

\subsection{Input}
\begin{verbatim}
/* Objective function */

max: 4 xi0 + 5 xi6 + 6 x01 + 9 x04 + 7 x12 + 2 x23 + 0 x3f 
+ 7 x42 + 4 x45 + 2 x53 + 0 x5f + 6 x67 + 8 x610 + 9 x74 
+ 4 x78 + 4 x85 + 0 x8f + 4 x108 + 7 x1011 + 0 x11f;

/* Variable bounds */

xi0 + xi6 = 1;
x3f + x5f + x8f + x11f = 1;
xi0 = x01 + x04;
xi6 = x67 + x610;
x01 = x12;
x04 + x74 = x42 + x45;
x67 = x74 + x78;
x610 = x109 + x1011;
x1011 = x11f;
x108 + x78 = x85 + x8f;
x45 + x85 = x53 + x5f;
x12 + x42 = x23;
x23 + x53 = x3f;
\end{verbatim}	
	
\newpage	

\subsection{Output}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.22\textwidth]{OUTPUT_P1.png}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Indicação do caminho mais longo (crítico)}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{MDIO_CRITICO.png}
	 \caption{Representação do caminho critico.}\label{fig:utl}
\end{center}
\end{figure}

\newpage
\section{Parte 2}
\subsection{Modelo Programação Linear}
O modelo deste problema apresenta-se na secção seguinte \textbf{\textit{(2.2)}}. Sendo as variáveis de decisão \textit{\textbf{ti}} os tempos de \textbf{início} de cada atividade \textit{i}. Pretende-se então obter o tempo mínimo em que se pode chegar ao fim do projeto, ou seja, o valor mínimo de \textit{\textbf{tf}}, obedecendo a todas as restrições dadas. 
\\\indent Para isso, definimos nas restrições que o tempo de início de uma atividade deve ser maior ou igual ao tempo de início da atividade que a antecede mais o tempo de realização desta. 
\\\indent Ou seja, uma atividade nunca pode iniciar antes das anteriores terem terminado (excetuando as que não têm precedências). 
Validámos os resultados obtidos relacionando-os com o caminho crítico obtido na primeira parte. 
\\\indent Reparámos que os tempos são iguais, o que faz sentido, porque, no mínimo, o tempo de execução do projeto é igual ao caminho mais longo possível. Isto deve-se ao facto de não se poder iniciar uma atividade antes das suas antecessoras estarem concluídas. 

\subsection{Input}

\begin{verbatim}
/* Objective function */

min: tf;

/* Variable bounds */

t0 = 0;
t6 = 0;
t0+4 = t1;
t6+5 = t7;
t6+5 = t10;
t10+8 = t11;
t4+9 <= t2;
t1+6 <= t2;
t2+7 <= t3;
t5+4 <= t3;
t4+9 <= t5;
t7+6 <= t8;
t0+4 <= t4;
t7+6 <= t4;
t8+4 <= t5;
t10+8 <= t8;
t3+2 <= tf;
t5+4 <= tf;
t8+4 <= tf;
t11+7 <= tf;
\end{verbatim}

\subsection{Output}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{OUTPUT_P2.png}
\end{center}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Diagrama de Gantt}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{GANTT_P2_TABELA.png}
	 \caption{Tabela de suporte ao Diagrama de Gantt relativa à parte 2.}\label{fig:utl}
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{GANTT_P2.png}
	 \caption{Diagrama de Gantt relativo à parte 2.}\label{fig:utl}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Instante de tempo de uma atividade do caminho critico}
O tempo em que as atividades devem ser iniciadas são dados pelos resultados obtidos na tabela da secção \textit{\textbf{2.3}}. Por exemplo, a atividade \textbf{4} deve começar no instante de tempo \textbf{11}. As atividades pertencentes ao caminho crítico devem ter o tempo de início igual aos obtidos na tabela, pois se estes forem superiores, o projeto atrasar-se-à.
\\\indent Estes tempos também não podem ser menores, pois as atividades anteriores ainda não estariam concluídas.

\subsection{Instante de tempo de uma atividade fora do caminho critico}
Escolhendo o a atividade \textbf{11}:
\begin{itemize}
\item No mínimo pode-se inicializar esta atividade no instante de tempo \textbf{13}, pois este é igual ao máximo da soma dos tempos das atividades precedentes \textbf{(6 e 10)}.
\item No máximo, visto a atividade \textbf{11} ser uma das últimas a ser executada, o tempo de início terá de ser igual ao tempo total do projeto menos a duração desta atividade (caso contrário o projeto será atrasado), ou seja, \textbf{22} (29-7).
\end{itemize} 

\newpage

\section{Parte 3}

\subsection{Modelo de Programação linear}
A resolução deste problema é muito semelhante à da parte 2, com a introdução da possibilidade de se reduzir os tempos de execução das atividades, porém com custos associados. Pretende-se reduzir o tempo obtido anteriormente em 3 unidades, com o menor custo possível. As nossas variáveis de decisão correspondem, portanto, ao número de reduções que serão efetuadas para cada atividade, e a função objetivo é o mínimo da soma de todos os custos associados a essas reduções.
\\\indent As restrições são também semelhantes às do problema anterior, em que o tempo de início de uma atividade mais a sua duração, correspondente à duração normal menos as reduções (\textit{\textbf{ri}}), deve ser inferior ou igual ao tempo de início da atividade seguinte. As variáveis \textit{ri} são o número de reduções aplicadas a cada atividade, e têm que ser menores que os valores dados no enunciado. 
\\\indent Como era de prever, através uma de análise inicial, verificamos que as reduções seriam aplicadas prioritariamente nas atividades pertencentes ao caminho crítico (pois a duração do projeto é dependente da duração das atividades pertencentes ao caminho crítico) e com menor custo de redução, de modo a minimizar o custo de redução.


\subsection{Input}
\begin{verbatim}
/* Objective function */

min: ct0+ct1+ct2+ct3+ct4+ct5+ct6+ct7+ct8+ct10+ct11 - 11400;

/* Variable bounds */

r0 <= 1;
r1 <= 2;
r2 <= 4;
r3 <= 1;
r4 <= 3;
r5 <= 1;
r6 <= 2;
r7 = 0;
r8 <= 1;
r10 <= 1;
r11 <= 2;

ct0 = 400 + 100 r0;
ct1 = 1000 + 300 r1;
ct2 = 1400 + 500 r2;
ct3 = 300 + 100 r3;
ct4 = 2000 + 400 r4;
ct5 = 1000 + 800 r5;
ct6 = 800 + 90 r6;
ct7 = 900;
ct8 = 600 + 100 r8;
ct10 = 1600 + 500 r10;
ct11 = 1400 + 300 r11;

t0 = 0;
t6 = 0;
t0 + 4 - r0 = t1;
t6+5-r6 = t7;
t6+5-r6 = t10;
t10+8-r10 = t11;
t4+9-r4 <= t2;
t1+6-r1 <= t2;
t2+7-r2 <= t3;
t5+4-r5 <= t3;
t4+9-r4 <= t5;
t7+6-r7 <= t8;
t0+4-r0 <= t4;
t7+6-r7 <= t4;
t8+4-r8 <= t5;
t10+8-r10 <= t8;
t3+2-r3 <= tf;
t5+4-r5 <= tf;
t8+4-r8 <= tf;
t11+7-r11 <= tf;
tf = 26;
\end{verbatim}

\newpage

\subsection{Output}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{OUTPUT_P3.png}
\end{center}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Diagrama de Gantt}

Observando o ficheiro de output, verifica-se que as atividades cujos tempos foram reduzidos são a 3 \textbf{(1 redução, custo 100)} e a 6 \textbf{(2 reduções, custo 180)}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{GANTT_P3_TABELA.png}
	 \caption{Tabela de suporte ao Diagrama de Gantt}\label{fig:utl}
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{GANTT_P3.png}
	 \caption{Diagrama de Gantt}\label{fig:utl}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Parte 4}

\subsection{Gráfico custo/duração}

Para a elaboração desta etapa utilizamos o modelo da etapa 3, reduzindo o tempo total da execução do projeto até o mínimo possivel \textbf{\textit{(19 U.T.)}}.
\\\indent Os resultados obtidos estão apresentados na \textit{Figura 7} e na \textit{Figura 8}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{CUSTO.png}
	 \caption{Relacionamento entre a duração e o respetivo custo.}\label{fig:utl}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{GRAFICO_CUSTO.png}
	 \caption{Gráfico produzido a partir da Figura 8.}\label{fig:utl}
\end{center}
\end{figure}

\section{Parte 5}

\subsection{Alterações Efectuadas ao Modelo da Parte 3}
As alterações feitas foram a adição de variáveis de redução suplementar (\textit{\textbf{rsi}}). Estas restrições estão limitadas a um máximo comunicado pelo enunciado. 
\\\indent Foram também adicionados aos custos totais das atividades os custos das reduções suplementares associadas às mesmas.
\\\indent O tempo final, em vez de ser 26, passou a ser 25.

\subsection{Input}

\begin{verbatim}
/* Objective function */

min: ct0+ct1+ct2+ct3+ct4+ct5+ct6+ct7+ct8+ct10+ct11 - 11400;

/* Variable bounds custo reducao custo c1 */

r0 <= 0.5;
r1 <= 1;
r2 <= 1;
r3 <= 0.5;
r4 <= 1;
r5 <= 0.5;
r6 <= 1;
r7 = 0;
r8 <= 0.5;
r10 <= 0.5;
r11 <= 1;

/* Variable bounds custo reducao custo c2 */

rs0 <= 0.5;
rs1 <= 1;
rs2 <= 3;
rs3 <= 0.5;
rs4 <= 2;
rs5 <= 0.5;
rs6 <= 1;
rs7 = 0;
rs8 <= 0.5;
rs10 <= 0.5;
rs11 <= 1;

ct0 = 400 + 100 r0 + 200 rs0;
ct1 = 1000 + 300 r1 + 600 rs1;
ct2 = 1400 + 500 r2 + 1000 rs2;
ct3 = 300 + 100 r3 + 200 rs3;
ct4 = 2000 + 400 r4 + 800 rs4;
ct5 = 1000 + 800 r5 + 1600 rs5;
ct6 = 800 + 90 r6 + 180 rs6;
ct7 = 900;
ct8 = 600 + 100 r8 + 200 rs8;
ct10 = 1600 + 500 r10 + 1000 rs10;
ct11 = 1400 + 300 r11 + 600 rs11;

t0 = 0;
t6 = 0;
t0 + 4 - r0 - rs0 = t1;
t6+5-r6-rs6 = t7;
t6+5-r6-rs6 = t10;
t10+8-r10-rs10 = t11;
t4+9-r4-rs4 <= t2;
t1+6-r1-rs1 <= t2;
t2+7-r2-rs2 <= t3;
t5+4-r5-rs5 <= t3;
t4+9-r4-rs4 <= t5;
t7+6-r7-rs7 <= t8;
t0+4-r0-rs0 <= t4;
t7+6-r7-rs7 <= t4;
t8+4-r8-rs8 <= t5;
t10+8-r10-rs10 <= t8;
t3+2-r3-rs3 <= tf;
t5+4-r5-rs5 <= tf;
t8+4-r8-rs8 <= tf;
t11+7-r11-rs11 <= tf;
tf = 25;
\end{verbatim}

\newpage

\subsection{Output}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.205\textwidth]{OUTPUT_P5.png}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Diagrama de Gantt}
As reduções foram efetuadas na atividade 3, meia redução normal e meia redução suplementar \textit{(150 U.M)}; na atividade 6, uma redução normal e uma redução suplementar \textit{(270 U.M)} e na atividade 4, uma redução normal \textit{(400 U.M)}.
\\\indent A soma destes custos de redução é \textbf{\textit{820 U.M.}}, o que confirma o valor obtido na solução ótima.
A solução obtida é a solução ótima, visto terem sido escolhidas preferencialmente as atividades pertencentes ao caminho crítico com menor custo. Embora a escolha preferencial para obtermos o menor custo fosse simplesmente as atividades com menor custo de redução, isto não garantiria que obtivéssemos a redução de tempo esperada \textbf{(4 U.T.)}.
\\\indent Tomando o exemplo das atividades 4 e 11, em que a atividade 11 tem menor custo de redução do que a atividade 4, esta não foi escolhida, pois a sua redução não influenciaria o tempo final do projeto.


\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{GANTT_P5_TABELA.png}
	 \caption{Tabela de suporte ao Diagrama de Gantt}\label{fig:utl}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{GANTT_P5.png}
	 \caption{Diagrama de Gantt}\label{fig:utl}
\end{center}
\end{figure}

\end{document}